Prije nego izračunamo očekivanu vrijednost proizvoda spin komponenti, pokažimo da je zaista:

\begin{equation*}
    S_x|\uparrow\rangle = \frac{\hbar}{2}|\downarrow\rangle \quad \land \quad S_x|\downarrow\rangle = \frac{\hbar}{2}|\uparrow\rangle
\end{equation*}

Prisjetimo se da ljestvičaste operatore možemo definisati kao:

\begin{equation}
    S_{\pm} = S_x \pm i S_y \tag*{*} \label{eq:ladder_operators}
\end{equation}

pri čemu je

\begin{equation*}
    S_{\pm}|sm \rangle = \hbar\sqrt{s(s+1)-m(m+1)}|s(m\pm 1) \rangle
\end{equation*}

Iz definicije \eqref{eq:ladder_operators} lako nalazimo da je

\begin{equation*}
    S_x = \frac{1}{2}(S_+ + S_-)
\end{equation*}

\newpage

Uobičajeno je da se vektori stanja pišu kao

\begin{equation*}
    \left |\frac{1}{2},\frac{1}{2} \right \rangle = |\uparrow \rangle \quad \land \quad \left |\frac{1}{2},-\frac{1}{2} \right \rangle = |\downarrow \rangle
\end{equation*}

Izračunajmo sada djelovanja $S_x$ operatora na stanje sa spinom-\textit{gore} koroisteći se definicijom preko ljestvičastih operatora.

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
S_x | \uparrow \rangle &= S_x \left |\frac{1}{2},\frac{1}{2} \right \rangle \\[1ex]
        &= \frac{1}{2}(S_+ + S_-) \left |\frac{1}{2},\frac{1}{2} \right \rangle \\[1ex]
        &= \frac{1}{2} S_- \left |\frac{1}{2},\frac{1}{2} \right \rangle \\[1ex]
        &= \frac{\hbar}{2}\sqrt{\frac{1}{2}\left (\frac{1}{2}+1 \right )-\frac{1}{2}\left (\frac{1}{2}-1 \right )} \left |\frac{1}{2} , \left (\frac{1}{2} - 1 \right ) \right \rangle \\[1ex]
        &= \frac{\hbar}{2} \left |\frac{1}{2},-\frac{1}{2} \right \rangle \\[1ex]
        &= \frac{\hbar}{2} | \downarrow \rangle
    \end{aligned}
\end{equation*}

pri čemu je:

\begin{equation*}
    S_+ \left |\frac{1}{2},\frac{1}{2} \right \rangle = S_- \left |\frac{1}{2},-\frac{1}{2} \right \rangle = 0
\end{equation*}

jer stanja 

\begin{equation*}
  \left \{ \left |\frac{1}{2},\frac{3}{2} \right \rangle ,  \left |\frac{1}{2},-\frac{3}{2} \right \rangle \right \}
\end{equation*}

ne postoje u našem bazisu.

Na isti način pokazujemo da je 

\begin{equation*}
    S_x | \downarrow \rangle = \frac{\hbar}{2} | \uparrow \rangle
\end{equation*}